\documentclass[11pt,fleqn, openany]{book} % Default font size and left-justified equations

\input{../../structure.tex}



\begin{document}

\chapterimage{../../Pictures/background}

\chapter{Exercices}

\section*{Notion de limite}

\begin{exercise}On a représenté ci-dessous la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ d'une fonction $f$ dans un repère orthonormé.

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.45]
\clip (-8,-2) rectangle (8,7);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (8,8);
\draw [thick] (-8,0)--(8,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-1.99:0.99,samples=100] plot (\x,{(1/((\x+2)*(\x-1))+4});
\draw [very thick, ocre,domain=-8:-2.01,samples=100] plot (\x,{{(1/(\x+2)+3}});
\draw [very thick, ocre,domain=1.01:8,samples=100] plot (\x,{{(1/(\x-1)+2}});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage} \hfill \begin{minipage}{0.49\linewidth}
A l'aide de cette représentation graphique, déterminer $\displaystyle \lim_{x \to 1^+} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to 1^-} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^+} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^-} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)$.

\vskip10pt

Quelles sont les asymptotes verticales ou horizontales à la courbe représentative de la fonction $f$ ?
\end{minipage}

\end{exercise}

\begin{solution}D'après cette représentation graphique,
 $\displaystyle \lim_{x \to 1^+} f(x)=+\infty$,
$\displaystyle \lim_{x \to 1^-} f(x)=-\infty$, 
 $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^+} f(x)=-\infty$,\\  $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^-} f(x)=-\infty$,  $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)=2$,
$\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)=3$.


De plus,
\begin{itemize}
\item La droite d'équation $x=1$ est asymptote verticale à la courbe de $f$.
\item La droite d'équation $x=-2$ est asymptote verticale à la courbe de $f$.
\item La droite d'équation $y=2$ est asymptote horizontale à la courbe de $f$ en $+\infty$.
\item La droite d'équation $y=3$ est asymptote horizontale à la courbe de $f$ en $-\infty$.
\end{itemize}\end{solution}





\begin{exercise}On considère une fonction $f$ dont la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ est donnée ci-dessous.

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\clip (-8,-4) rectangle (8,7);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (8,8);
\draw [thick] (-8,0)--(8,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-8:-2,samples=100] plot (\x,{(3*(\x-0.3)*(\x-0.3)/((\x+1.7))+30});
\draw [very thick, ocre,domain=-1.99:1.9,samples=100] plot (\x,{\x/((\x-2)*(\x+2))});
\draw [very thick, ocre,domain=2.01:8,samples=100] plot (\x,{1/((\x-2))+2});
\end{tikzpicture}
\end{center}\end{minipage} \hfill \begin{minipage}{0.49\linewidth}

Déterminer graphiquement les valeurs de  $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^-} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^+} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to 2^-} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to 2^+} f(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)$.
\vskip10pt
Quelles sont les asymptotes horizontales et verticales à la courbe $\mathcal{C}_f$ ?\end{minipage} \end{exercise}

\begin{solution}
  $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)=-\infty$, 
 $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^-} f(x)=-\infty$,
 $\displaystyle \lim_{x \to (-2)^+} f(x)=+\infty$,
  $\displaystyle \lim_{x \to 2^-} f(x)=-\infty$,
 $\displaystyle \lim_{x \to 2^+} f(x)=+\infty$,
 $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)=2$.

Par ailleurs,
\begin{itemize}
\item La droite d'équation $x=2$ est une asymptote verticale à la courbe de $f$.
\item La droite d'équation $x=-2$ est asymptote verticale à la courbe de $f$.
\item La droite d'équation $y=2$ est asymptote horizontale à la courbe de $f$ en $+\infty$.
\end{itemize}\end{solution}






\begin{exercise}On considère une fonction $f$ dont le tableau de variations est donnée ci-dessous. On note $\mathcal{C}_f$ la courbe représentative de $f$ dans un repère orthonormé.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f$ / 2}{$-\infty$, $-4$,$2$,$5$,$7$, $+\infty$}
   \tkzTabVar{+/$2$,-D+/$-\infty$/$+\infty$,-/$-3$, +D+/ $+\infty$ / $+\infty$, -/$-3$, +/$1$ }
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Déterminer $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to (-4)^-} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to (-4)^+} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to 5^-} f(x)$, $\displaystyle \lim_{x \to 5^+} f(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)$
\item Quelles sont les asymptotes horizontales et verticales à $\mathcal{C}_f$ ?
\item Dans un repère orthonormé, tracer une courbe d'une fonction compatible avec ce tableau de variations.
\end{enumerate}\end{exercise}

\begin{solution}
 $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)=2$, 
 $\displaystyle \lim_{x \to (-4)^-} f(x)=-\infty$,  $\displaystyle \lim_{x \to (-4)^+} f(x)=+\infty$,  $\displaystyle \lim_{x \to 5^-} f(x)=+\infty$, 
 $\displaystyle \lim_{x \to 5^+} f(x)=+\infty$,
$\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)=1$.

Les droites d'équation $x=-4$ et $x=5$ sont asymptotes verticales à la courbe de $f$. La droite d'équation $y=2$ en est une asymptote horizontale en $-\infty$ et la droite d'équation $y=1$ l'est en $+\infty$.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\clip (-8,-4) rectangle (15,5);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (15,8);
\draw [thick] (-8,0)--(15,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-8:-4.01,samples=100] plot (\x,{(1/(\x+4)+2});
\draw [very thick, ocre,domain=-3.99:2,samples=100] plot (\x,{1/(\x+4)-19/6});
\draw [very thick, ocre,domain=2:4.99,samples=100] plot (\x,{-1/(\x-5)-10/3});
\draw [very thick, ocre,domain=5.01:7,samples=100] plot (\x,{1/(\x-5)-7/2});
\draw [very thick, ocre,domain=7:15,samples=100] plot (\x,{-4/(\x-6)+1});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage
\end{solution}



\section*{Opérations sur les limites}

\begin{exercise}Déterminer les limites suivantes.

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXX}

\textbf{a.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}(x^3+x-3)$ &\textbf{b.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}(x^3+x-3)$ & \textbf{c.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}(x^3+x^2-3)$ \\
\textbf{d.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left(\dfrac{1}{1+\e^{-x}}\right)$ &\textbf{e.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left(\dfrac{1}{1+\e^{-x}}\right)$ &\textbf{f.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left(\dfrac{1}{\e^x+\e^{-x}}\right)$ \\
\textbf{g.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left(\dfrac{1}{x^3}+4\sqrt{x}\right)$ &\textbf{h.} $\displaystyle \lim_{x \to 0^+}\left(\dfrac{1}{x^3}+4\sqrt{x}\right)$ &\textbf{i.} $\displaystyle \lim_{x \to 1^+}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)$ \\
\textbf{j.} $\displaystyle \lim_{x \to 1^-}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)$ &\textbf{k.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)$ & \textbf{l.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)$ \\
\textbf{m.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left( (1-2x)\e^x\right)$ &\textbf{n.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left( x^2-3x+1\right)$ &\textbf{o.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( x^2-3x+1\right)$\\
\textbf{p.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( \e^{-x^2+7x-3}\right)$ &\textbf{q.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( \exp\left( \dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}\right)\right)$  &\textbf{r.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left( \exp\left( \dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}\right)\right)$\end{tabularx}

\end{exercise}

\begin{solution}
\textbf{a.} Puisque $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}x^3=+\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x = +\infty$, on a $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} (x^3+x-3)=+\infty$.

\textbf{b.} Puisque $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}x^3=-\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} x = -\infty$, on a $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} (x^3+x-3)=-\infty$.

\textbf{c.} Puisque $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}x^3=+\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x^2 = +\infty$, on a alors $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} (x^3+x^2-3)=+\infty$.

\textbf{d.} On a $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \e^{-x}=0$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(\dfrac{1}{1+\e^{-x}}\right)=1$.

\textbf{e.} On a que $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \e^{-x}=+\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(\dfrac{1}{1+\e^{-x}}\right)=0$.

\textbf{f.} On a que $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \e^{-x}=0$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \e^{x}=+\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(\dfrac{1}{\e^x+\e^{-x}}\right)=+\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left(\dfrac{1}{\e^x+\e^{-x}}\right)=0$ .

\textbf{g.} $\displaystyle \lim_{x \to 0+} \dfrac{1}{x^3}=+\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to 0+}\sqrt{x}=0$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to 0+} \left(\dfrac{1}{x^3}+4\sqrt{x}\right)=+\infty$.

\textbf{h.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{1}{x^3}=0$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \sqrt{x}=+\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(\dfrac{1}{x^3}+4\sqrt{x}\right)=+\infty$.

\textbf{i.} $\displaystyle \lim_{x \to 1^+} (1-x)=0^-$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to 1^+}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)= -\infty$.

\textbf{j.} $\displaystyle \lim_{x \to 1^-} f(x)=0^+$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to 1^-}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)=+\infty$.

\textbf{k.} Pour tout réel $x\neq 1$ et $x\neq 0$, $f(x)=\dfrac{2}{\dfrac{1}{x}-1}$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)=-2$.

\textbf{l.} Le même raisonnement permet d'établir que $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( \dfrac{2x}{1-x}\right)=-2$.

\textbf{m.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}(1-2x)=-\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \e^x =+\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)=-\infty$.

\textbf{n.} Pour tout réel $x\neq 0$, $f(x)=x^2\left(1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{1}{x^2}\right)$ . Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left( x^2-3x+1\right)=+\infty$.

\textbf{o.} On a $\displaystyle\lim_{x \to -\infty}x^2=+\infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to -\infty}(-3x)=+\infty$. Par somme, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \left( x^2-3x+1\right)=+\infty$.

\textbf{p.} On a $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} (-x^2+7x-3)=-\infty$ et $\displaystyle \lim_{X \to -\infty} \e^X=0$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( \e^{-x^2+7x-3}\right)=0$.

\textbf{q.} Pour tout réel non nul $x$, 
\[\dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}=\dfrac{x^4\left(\frac{1}{x^4}-1\right)}{x^3\left(\frac{2}{x^3}+\frac{1}{x^2}+1\right)}=x \times \dfrac{\frac{1}{x^4}-1}{\frac{2}{x^3}+\frac{1}{x^2}+1}.\]
Ainsi,  $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} x=-\infty$ et donc, en appliquant la règle des signes, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}=+\infty$. \\ Or, $\displaystyle \lim_{X \to +\infty} \e^X=+\infty$. Finalement, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\left( \exp\left( \dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}\right)\right)=+\infty$.

\textbf{r.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x=+\infty$ et donc, en appliquant la règle des signes, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}-+\infty$. Or, $\displaystyle \lim_{X \to -\infty} \e^X=0$. Finalement, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\left( \exp\left( \dfrac{1-x^4}{2+x+x^3}\right)\right)=0$.
\end{solution}





\begin{exercise}On considère la fonction $f:x\mapsto \dfrac{x^2-4x-12}{2x^2+x-3}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer le domaine de définition $D$ de la fonction $f$.
\item Déterminer les limites de $f$ en $-\infty$, $-\dfrac{3}{2}^+$, $-\dfrac{3}{2}^-$, $1^-$, $1^+$ et $+\infty$.
\item Justifier que $f$ est dérivable sur $D$ et exprimer $f'(x)$ pour tout réel $x$ de $D$.
\item En déduire le tableau de variations de la fonction $f$ sur $D$.
\item Tracer l'allure de la courbe de $f$ dans un repère orthonormé.
\end{enumerate}\end{exercise}

\begin{solution}\hspace{0pt}
\begin{enumerate}
\item Les racines du polynôme $2x^2+x-3$ sont $1$ et $-\dfrac{3}{2}$; Ainsi, $f$ est définie sur $\mathbb{R}\setminus\left\{-\dfrac{3}{2};1\right\}$.
\item Pour tout réel $x$ différent de 0, 1 ou $-\dfrac{3}{2}$, on a $f(x)=\dfrac{x^2}{x^2} \times \dfrac{1-\dfrac{4}{x}-\dfrac{12}{x^2}}{2+\dfrac{1}{x}-\dfrac{2}{x^2}} = \dfrac{1-\dfrac{4}{x}-\dfrac{12}{x^2}}{2+\dfrac{1}{x}-\dfrac{2}{x^2}}$.\\
On a donc $\displaystyle\lim_{ x\to + \infty}f(x)=\dfrac{1}{2}$ et $\displaystyle\lim_{ x\to - \infty}f(x)=\dfrac{1}{2}$. Par ailleurs, le tableau de signes de $2x^2+x-3$ est le suivant .

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
   \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 2.5]{$x$ / 1 ,$2x^2+x-3$/1}{$-\infty$, $-3/2$, $1$, $+\infty$}
      \tkzTabLine{, +,z,-,z,+,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to \left(-\frac{3}{2}\right)^-}(2x^2+x-3)=0^+$ et $\displaystyle\lim_{x \to \left(-\frac{3}{2}\right)^-}(x^2-4x-12)=-\dfrac{15}{4}$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to \left(-\frac{3}{2}\right)^-}f(x)=-\infty$.

Puis $\displaystyle\lim_{x \to \left(-\frac{3}{2}\right)^+}(2x^2+x-3)=0^-$ et $\displaystyle\lim_{x \to \left(-\frac{3}{2}\right)^+}(x^2-4x-12)=-\dfrac{15}{4}$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to \left(-\frac{3}{2}\right)^+}f(x)=+\infty$.

Par ailleurs, $\displaystyle\lim_{x \to \left(1\right)^-}(2x^2+x-3)=0^-$ et $\displaystyle\lim_{x \to \left(1\right)^-}(x^2-4x-12)=-15$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to \left(1\right)^-}f(x)=+\infty$.

Enfin, $\displaystyle\lim_{x \to \left(1\right)^+}(2x^2+x-3)=0^+$ et $\displaystyle\lim_{x \to \left(1\right)^+}(x^2-4x-12)=-15$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to \left(1\right)^+}f(x)=-\infty$.

\item $f$ est le quotient de deux fonctions dérivables sur chaque intervalle de $D$, et dont le dénominateur ne s'annule pas sur $D$. $f$ est donc dérivable sur chaque intervalle de $D$. Pour tout réel $x\in D$, on a alors
\[f'(x)=\dfrac{(2x-4)(2x^2+x-3)-(x^2-4x-12)(4x+1)}{(2x^2+x-3)^2}=\dfrac{9x^2+42x+24}{(2x^2+x-3)^2}.\]
\item Pour tout $x\in D$, $(2x^2+x-3)^2>0$. $f'(x)$ est donc du signe de $9x^2+42x+24$. Il s'agit d'un polynôme du second degré dont les racines sont $-4$ et $-\dfrac{2}{3}$. On peut alors construire le tableau de signes de $f'$ et en déduire les variations de $f$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
   \tkzTabInit{$x$ / 1 ,$f'(x)$/1,$f$/2}{$-\infty$, $-4$, $-3/2$, $-2/3$, $1$ ,$+\infty$}
      \tkzTabLine{,+,z,-, d,- ,z,+,d,+,  }
   \tkzTabVar{-/$\frac{1}{2}$,+/$\frac{4}{5}$,-D+/$-\infty$/$+\infty$,-/$\frac{16}{5}$,+D-/$+\infty$/$-\infty$,+/$\frac{1}{2}$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\clip (-8,-2) rectangle (15,6);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (15,8);
\draw [thick] (-8,0)--(15,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-8:-1.51,samples=100] plot (\x,{(\x*\x-4*\x-12)/(2*\x*\x+\x-3)});
\draw [very thick, ocre,domain=-1.49:0.99,samples=100] plot (\x,{(\x*\x-4*\x-12)/(2*\x*\x+\x-3)});
\draw [very thick, ocre,domain=1.01:15,samples=100] plot (\x,{(\x*\x-4*\x-12)/(2*\x*\x+\x-3)});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}

\end{solution}





\begin{exercise}On considère la fonction $f:x\mapsto \dfrac{\sqrt{x^2-3x+2}}{x+1}$
\begin{enumerate}
\item Donner le domaine de définition de $f$.
\item Déterminer les limites éventuelles de $f$ en $-\infty$, $+\infty$, $-1^+$ et $-1^-$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{solution}$\sqrt{x^2-3x+2}$ existe si et seulement si $x^2-3x+2\geqslant 0$. Or, $x^2-3x+2$ est un polynôme du second degré dont les racines sont 1 et 2.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
   \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 2.5]{$x$ / 1 ,$x^2-3x+2$/1}{$-\infty$, $1$, $2$, $+\infty$}
      \tkzTabLine{, +,z,-,z,+,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ainsi, $\sqrt{x^2-3x+2}$ existe pour $x\in ]-\infty;1]\cup[2;+\infty[$. Par ailleurs, $-1$ est une valeur interdite puisqu'elle annule le dénominateur de $f$. Ainsi, le domaine de définition de $f$ est $(]-\infty;1]\cup[2;+\infty[) \setminus\{-1\}$.

Pour tout réel $x>2$, $\sqrt{x^2}=x$ et donc $\sqrt{x^2-3x+2}=\sqrt{x^2} \times \sqrt{1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{2}{x^2}} =x\sqrt{1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{2}{x^2}}$. 

Ainsi, pour tout $x>2$, $f(x)=\dfrac{x\sqrt{1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{2}{x^2}}}{x\left(1+\dfrac{1}{x}\right)} = \dfrac{\sqrt{1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{2}{x^2}}}{\left(1+\dfrac{1}{x}\right)}$.\\
Il en vient que $\displaystyle\lim_{x \to +\infty}f(x)=1$. 

Par ailleurs, pour tout réel $x<-1$, $\sqrt{x^2}=-x$ ! Il faut bien faire attention au signe ici. 

Ainsi, pour tout réel $x<-1$, $f(x)=\dfrac{-x\sqrt{1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{2}{x^2}}}{x\left(1+\dfrac{1}{x}\right)} = \dfrac{-\sqrt{1-\dfrac{3}{x}+\dfrac{2}{x^2}}}{\left(1+\dfrac{1}{x}\right)}$.\\
Il en vient que $\displaystyle\lim_{x \to +\infty}f(x)=-1$. 

Puis, $\displaystyle\lim_{x\to (-1)^-}(x^2-3x+2)=\sqrt{6}>0$. De plus, si $x<-1$, alors $1+x<0$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x\to (-1)^-}(1+x)=0^-$ et $\displaystyle\lim_{x\to (-1)^-}f(x)=-\infty$.

Enfin, $\displaystyle\lim_{x\to (-1)^+}(x^2-3x+2)=\sqrt{6}>0$. De plus, si $x>-1$, alors $1+x>0$. \\On en déduit que $\displaystyle\lim_{x\to (-1)^+}(1+x)=0^+$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x\to (-1)^+}f(x)=+\infty$.\end{solution}







\begin{exercise} Une autre forme indéterminée...
\begin{enumerate}
\item Trouver trois réels $a$, $b$ et $c$ tels que, pour tout réel $x$, \(2x^3+6x^2-9x+1=(x-1)(ax^2+bx+c)\)	.
\item En déduire $\displaystyle \lim_{x \to 1} \dfrac{2x^3+6x^2-9x+1}{3x^2-x-2}$.
\end{enumerate}\end{exercise}

\begin{solution}On développe l'expression de droite. Pour tout réel $x$,
\[(x-1)(ax^2+bx+c) = ax^3+(b-a)x^2+(c-b)x-c.\]
On identifie alors les coefficients de $2x^3+6x^2-9x+1$ et $ax^3+(b-a)x^2+(c-b)x-c$. Il suffit de trouver $a$, $b$ et $c$ tel que $a=2$, $b-a=6$, $c-b=-9$ et $-c=1$. On a donc $a=2$, $c=-1$ puis $b-a=6$ et $c-b=-9$.

En prenant $a=2$, $b=8$ et $c=-1$, on a alors $(x-1)(2x^2+8x-1)(x-1)=2x^3+6x^2-9x+1$.

Les racines du polynôme $3x^2-x-2$ sont 1 et $-\dfrac{2}{3}$. Ainsi, pour tout réel $x$, $3x^2-x-2=3(x-1)\left(x+\dfrac{2}{3}\right)$. 

Alors, pour tout réel $x$ différent de $1$ et $-\dfrac{2}{3}$, $\dfrac{2x^3+6x^2-9x+1}{3x^2-x-2}=\dfrac{(x-1)(2x^2+8x-1)}{3(x-1)\left(x+\dfrac{2}{3}\right)}=\dfrac{2x^2+8x-1}{3x+2}$.

Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to 1} \dfrac{2x^3+6x^2-9x+1}{3x^2-x-2}=\dfrac{2\times 1^2+8\times 1 -1}{3 \times 1 +2 }=\dfrac{9}{5}$.\end{solution}





\begin{exercise}

On rappelle qu'une fonction $f$ est dérivable en $x$ si le taux de variation $\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}$ admet une limite finie lorsque $h$ tend vers 0.

\begin{enumerate}
\item Écrire le taux de variations de la fonction $f:x\mapsto \e^x$ entre 0 et $h$.
\item Que vaut $f'(0)$ ? En déduire la valeur de $\displaystyle \lim_{x \to 0} \dfrac{\e^x-1}{x}$
\end{enumerate}\end{exercise}

\begin{solution}Ce taux vaut $\dfrac{\e^h-\e^0}{h-0}$ soit $\dfrac{\e^h-1}{h}$.

$f'(0)=\e^0=1$. Ainsi, par définition de la dérivée, $\displaystyle \lim_{x \to 0} \dfrac{\e^x-1}{x} = 1$.\end{solution}



\section*{Comparaison de limites}

\begin{exercise}Déterminer les limites suivantes.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXX}
 \textbf{a.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} (\e^x + \sin(x))$ &
 \textbf{b.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(x^2+\dfrac{3}{x}\right)$ &
  \textbf{c.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \sqrt{x^2+1}$ \\
 \textbf{d.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \left((\cos(4x)-3)x^3\right)$ & 
 \textbf{e.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left((\cos(4x)-3)x^3\right)$ &
 \textbf{f.}  $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{3\sin(x)+2 \cos(x)}{x^3}$ \\
 \textbf{g.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(1+\dfrac{\sin (x)}{\sqrt{x}}\right)$ &
  \textbf{h.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left( \dfrac{x+2\sin(x)}{x}\right)$ & 
 \textbf{i.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \left(\dfrac{x+2\sin (x)}{x}\right)$ \\
  \textbf{j.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{x+\cos(x)}{x+\sin(x)}$ &
 \textbf{k.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\sqrt{x+\sin(x)+3}$ & 
 \textbf{l.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}2x^2-3x+\sin(4x)$
\end{tabularx}\end{exercise}

\begin{solution}\textbf{a.} Pour tout réel $x$, $\e^x+\sin(x) \geqslant \e^x -1$. Or, $\displaystyle \lim_{x \to + \infty}(\e^x-1)=+\infty$.\\ Ainsi, par comparaison, $\displaystyle \lim _{x\to + \infty}(\e^x + \sin (x))=+\infty$.

 \textbf{b.} Pour tout réel $x>0$, $x^2+\dfrac{3}{x}\geqslant x^2$ Or, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}x^2=+\infty$. Ainsi, par comparaison, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left(x^2+\dfrac{3}{x}\right)=+\infty$. Il est évidemment possible de faire une simple somme de limites. 

 \textbf{c.} Pour tout réel $x>0$, $x^2+1 \geqslant x^2$, d'où $\sqrt{x^2+1} \geqslant \sqrt{x^2}$, c'est-à-dire $f(x)\geqslant x$ Or, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}x=+\infty$. Ainsi, par comparaison, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \sqrt{x^2+1}=+\infty$.
 
  \textbf{d.} Pour tout réel $x$, $-1\leqslant \cos(4x) \leqslant 1$. Ainsi, $-4 \leqslant \cos(4x)-3 \leqslant -2$. En particulier, pour $x>0$, $f(x) \leqslant -2x^3$. Or, $\displaystyle\lim _{x \to +\infty} (-2x^3)=-\infty$. Ainsi, par comparaison,  $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \left((\cos(4x)-3)x^3\right)=-\infty$.

 \textbf{e.} Par ailleurs, pour $x<0$, on a $\left((\cos(4x)-3)x^3\right) \geqslant -4x^3$. Or, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} (-4x^3)=+\infty$.\\ Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \left((\cos(4x)-3)x^3\right)=+\infty$.

 \textbf{f.} Pour tout réel $x>0$, $-3  \leqslant 3\sin(x) \leqslant 3$ et $-2\leqslant 2\cos(x)\leqslant 2$. \\ Ainsi, pour tout réel $x$, $-5\leqslant 3\sin(x)+2\cos(x) \leqslant 5$ et donc $-\dfrac{5}{x^3} \leqslant \dfrac{3\sin(x)+2\cos(x)}{x^3} \leqslant \dfrac{5}{x^3}$. \\ Or, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(-\dfrac{5}{x^3}\right) = \displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{5}{x^3}\right)=0$. Par encadrement, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{3\sin(x)+2\cos(x)}{x^3}\right)=0$.
 
\textbf{g.} Pour tout réel $x>0$, $-1 \leqslant \sin(x) \leqslant 1$ et donc $-\dfrac{1}{\sqrt{x}} \leqslant \dfrac{\sin(x)}{\sqrt{x}} \leqslant \dfrac{1}{\sqrt{x}}$. \\ Or, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(-\dfrac{1}{\sqrt{x}}\right)=\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{1}{\sqrt{x}}\right)=0$. Ainsi, d'après le théorème d'encadrement, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{\sin(x)}{\sqrt{x}}\right)=0$ et donc $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(1+\dfrac{\sin(x)}{\sqrt{x}}\right)=1$.
  
\textbf{h.} Pour tout réel $x\neq 0$, $\dfrac{x+2\sin(x)}{x}=1+2\dfrac{\sin(x)}{x}$. Or, pour tout $x>0$, $-\dfrac{1}{x} \leqslant \dfrac{\sin(x)}{x} \leqslant \dfrac{1}{x}$.\\ Or, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(-\dfrac{1}{x}\right)=\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\dfrac{1}{x}=0$. D'après le théorème d'encadrement, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\dfrac{\sin(x)}{x}=0$ et donc \\ $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{x+2\sin(x)}{x}\right)=1$.
   
\textbf{i.} Pour tout réel $x\neq 0$, $\dfrac{x+2\sin(x)}{x}=1+2\dfrac{\sin(x)}{x}$.\\ Or, pour tout $x<0$, $-1 \leqslant \sin(x)\leqslant 1$ et donc $-\dfrac{1}{x} \geqslant \dfrac{\sin(x)}{x} \geqslant \dfrac{1}{x}$ ($x$ est négatif, attention à bien changer le sens de l'inégalité !). Or, $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\left(-\dfrac{1}{x}\right)=\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\dfrac{1}{x}=0$. \\ D'après le théorème d'encadrement, $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\dfrac{\sin(x)}{x}=0$ et donc $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\left(\dfrac{x+2\sin(x)}{x}\right)=1$.
    
\textbf{j.} Pour tout réel $x>0$, $\dfrac{x+\cos(x)}{x+\sin(x)}=\dfrac{x}{x}\times \dfrac{1+\dfrac{\cos(x)}{x}}{1+\dfrac{\sin(x)}{x}}=\dfrac{1+\dfrac{\cos(x)}{x}}{1+\dfrac{\sin(x)}{x}}$.

Or, pour tout réel $x>0$, $-\dfrac{1}{x} \leqslant \dfrac{\cos(x)}{x}\leqslant \dfrac{1}{x}$ et $-\dfrac{1}{x} \leqslant \dfrac{\sin(x)}{x}\leqslant \dfrac{1}{x}$. Or, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\left(-\dfrac{1}{x}\right)=\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\left(\dfrac{1}{x}\right)=0$. Ainsi, d'après le théorème d'encadrement, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\left(\dfrac{\cos(x)}{x}\right)=0$ et $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\left(\dfrac{\sin(x)}{x}\right)=0$. \\ Ainsi, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\left(\dfrac{x+\cos(x)}{x+\sin(x)}\right)=1$.
     
\textbf{k.}Pour tout réel $x>0$, $x+\sin(x)+3 \geqslant x+2$. Par croissance de la fonction racine carrée sur $[0;+\infty[$, il en vient que $\sqrt{x+\sin(x)+3}\geqslant \sqrt{x+2}$. Or, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\sqrt{x+2}=+\infty$.\\  Par comparaison, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\sqrt{x+\sin(x)+3}=+\infty$.
      
\textbf{l.} Pour tout réel $x>0$, $2x^2-3x+\sin(4x)\geqslant 2x^2-3x-1$. \\ Or, pour tout réel $x>0$, $2x^2-3x-1 =x^2\left(2-\dfrac{3}{x}-\dfrac{1}{x^2}\right)$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(2x^2-3x-1)=+\infty$.\\ Par comparaison, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(2x^2-3x+\sin(4x))=+\infty$.
 
 \end{solution}
 
 



\begin{exercise} Déterminer les limites suivantes.
\renewcommand{\arraystretch}{2.5}

\begin{tabularx}{\linewidth}{XXX}
 \textbf{a.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x^5\e^{-x}$ & \textbf{b.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} x^5\e^{-x}$ &
 \textbf{c.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^{4x}}{x^2}$ \\

 \textbf{d.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x-1}{\e^x+x}$ &  \textbf{e.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{\e^x-1}{\e^x+x}$ &
  \textbf{f.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{3x\e^x+4\e^x+3x}{\e^{2x}+\e^x+1}$ \\
 
 \textbf{g.}  $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{3x\e^x+4\e^x+3x}{\e^{2x}+\e^x+1}$ &
 \textbf{h.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^{3x}}{28x}$ & \textbf{i.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{\e^{3x}}{28x}$ \\
 
  \textbf{j.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}(\e^x - 3x^2+5x-1)$ &  \textbf{k.} $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}(\e^x - 3x^2+5x-1)$ &
 \textbf{l.} $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}$ \\
  \textbf{m.}  $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}$ &
 \textbf{n.}  $\displaystyle \lim_{x \to 0^+} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}$ &  \textbf{o.}  $\displaystyle \lim_{x \to 0^-} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}$ \\
  
 \textbf{p.}   $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{(2+\cos(x))\e^x}{x}$ &  \textbf{q.}  $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{(2+\cos(x))\e^x}{x}$ &
   
 \textbf{r.}    $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}( x^2\e^{-x}-x)$ 
 
\end{tabularx}\end{exercise}

\begin{solution}  

\textbf{a.} Par croissances comparées, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}x^5\e^{-x}=0$.

\textbf{b.} On a $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}x^5 = -\infty$ et $\displaystyle\lim_{x\to -\infty}\e^{-x}=+\infty$.  Par produit, $\displaystyle\lim_{x\to -\infty}x^5\e^{-x}=-\infty$.

\textbf{c.} Pour tout réel $x>0$, $\dfrac{\e^{4x}}{x^2} = 16 \times \dfrac{\e^{4x}}{(4x)^2}$. \\ Or, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}4x=+\infty$ et, par croissances comparées, $\displaystyle\lim_{X \to +\infty} \dfrac{\e^X}{X^2}=+\infty$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\dfrac{\e^{4x}}{x^2}=+\infty$.

\textbf{d.} Pour tout réel $x$, $\dfrac{\e^x-1}{\e^x+x}=\dfrac{\e^x\left(1-\dfrac{1}{\e^x}\right)}{\e^x\left(1+\dfrac{x}{\e^x}\right)}=\dfrac{1-\dfrac{1}{\e^x}}{1+\dfrac{x}{\e^x}}$. \\Or, $\displaystyle \lim_{x \to + \infty} \dfrac{1}{\e^x}=0$ et, par croissances comparées, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty} \dfrac{x}{\e^x}=0$. Ainsi $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x-1}{\e^x+x}=1$. 

\textbf{e.} On a $\displaystyle\lim_{x\to -\infty} (\e^x-1)=-1$ et $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}(\e^x+x)=-\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{\e^x-1}{\e^x+x}=0$.


\textbf{f.} Pour tout réel non nul $x$, 
\[ \dfrac{3x\e^x+4\e^x+3x}{\e^{2x}+\e^x+1}=\dfrac{x\e^x \left(3+\dfrac{4}{x}+\dfrac{3}{\e^x}\right)}{\e^2x\left(1+\dfrac{1}{\e^x}+\dfrac{1}{\e^{2x}}\right)}=\dfrac{x}{\e^x}\times \dfrac{3+\dfrac{4}{x}+\dfrac{3}{\e^x}}{1+\dfrac{1}{\e^x}+\dfrac{1}{\e^{2x}}}.\]
$\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{3+\dfrac{4}{x}+\dfrac{3}{\e^x}}{1+\dfrac{1}{\e^x}+\dfrac{1}{\e^{2x}}} = 3$ et, par croissances comparées, $\displaystyle\lim_{x\to +\infty} \dfrac{x}{\e^x}=0$. Ainsi,
$\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{3x\e^x+4\e^x+3x}{\e^{2x}+\e^x+1}=0$.

\textbf{g.} Par ailleurs, $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}(\e^{2x}+\e^x+1)=1$ et $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}(3x\e^x+4\e^x+3x)=-\infty$.\\ Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{3x\e^x+4\e^x+3x}{\e^{2x}+\e^x+1}=-\infty$.
  
\textbf{h.} Pour tout réel $x>0$, $\dfrac{\e^{3x}}{28x}=\dfrac{3}{28} \times \dfrac{\e^{3x}}{3x}$. Or, par croissances comparées, $\displaystyle\lim _{x\to + \infty} \dfrac{\e^{3x}}{3x}=+\infty$ .\\ Ainsi, $\displaystyle\lim _{x\to + \infty} \dfrac{\e^{3x}}{28x}=+\infty$. 

\textbf{i.} On a $\displaystyle\lim _{x\to - \infty}\e^{3x}=0$ et $\displaystyle\lim _{x\to - \infty} 28x=-\infty$. Ainsi, $\displaystyle\lim _{x\to - \infty} \dfrac{\e^{3x}}{28x}=0$. 

\textbf{j.} Pour tout réel $x$, $\e^x - 3x^2+5x-1=\e^x\left(1-3\dfrac{x^2}{\e^x}+5\dfrac{x}{\e^x}-\dfrac{1}{\e^x}\right)$ Or, $\displaystyle\lim _{x\to + \infty} \left( 1-\dfrac{3x^2}{\e^x}+5\dfrac{x}{\e^x}-\dfrac{1}{\e^x}\right)=1$ par croissances comparées. Ainsi, $\displaystyle\lim _{x\to + \infty}(\e^x - 3x^2+5x-1)=+\infty$. 

\textbf{k.} Par ailleurs, en faisant simplement la règle de somme de limites, on obtient, $\displaystyle\lim _{x\to - \infty}(\e^x - 3x^2+5x-1)=-\infty$.
 
\textbf{l.} Pour tout réel $x>0$, $\e^{-x}>0$. Ainsi, $\e^x+\e^{-x}>\e^x$ et $\dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}>\dfrac{\e^x}{x}$. Or, par croissances comparées, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x}{x}=+\infty$ et donc, par comparaison, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}=+\infty$.

\textbf{m.} Pour tout réel $x<0$, $\e^x>0$. Ainsi, $\e^x+\e^{-x}>\e^{-x}$. En divisant par $-x$ qui est positif, on a alors $-\dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}> \dfrac{\e^{-x}}{-x}$. Or,$\displaystyle \lim_{x \to -\infty }(-x)=+\infty$ et par croissances comparées, $\displaystyle \lim_{X \to +\infty} \dfrac{\e^X}{X}=+\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \dfrac{\e^{-x}}{-x}=+\infty$. Par comparaison, on a donc, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \left(-\dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}\right)=+\infty$ et $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} \left(\dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x}\right)=-\infty$.

\textbf{n.} Puisque $\displaystyle \lim_{x \to 0} (\e^x+\e^{-x})=\e^0+\e^0=2$, on a $\displaystyle \lim_{x \to 0^+} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x} = +\infty$.

\textbf{o.} Puisque $\displaystyle \lim_{x \to 0} (\e^x+\e^{-x})=\e^0+\e^0=2$, on a $\displaystyle \lim_{x \to 0^-} \dfrac{\e^x+\e^{-x}}{x} = -\infty$.

\textbf{p.} Pour tout réel $x$, $\e^x \leqslant (2+\cos(x))\e^x \leqslant 3\e^x$.
 
 Pour tout réel $x>0$, on a donc $\dfrac{\e^x}{x} \leqslant \dfrac{(2+\cos(x))\e^x}{x}$. Or, par croissances comparées, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x}{x}=+\infty$. \\ Par comparaison, on a donc $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}\dfrac{(2+\cos(x))\e^x}{x}=+\infty$.
 
\textbf{q.} Par ailleurs, pour tout réel $x<0$, on a $\dfrac{\e^x}{x} \geqslant \dfrac{(2+\cos(x))\e^x}{x}\geqslant \dfrac{3\e^x}{x}$. Or, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\dfrac{3\e^x}{x}=\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\dfrac{\e^x}{x}=0$. \\Par encadrement, $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}\dfrac{(2+\cos(x))\e^x}{x}$ existe et vaut 0.

\textbf{r.}   Remarquons que pour tout réel $x$, $x^2\e^{-x}-x=\dfrac{x^2}{\e^x}-x$. Or, par croissances comparées, $\displaystyle \lim_{x\to+\infty} \dfrac{x^2}{\e^x}=0$ et donc $\displaystyle \lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{x^2}{\e^x}-x\right)=-\infty$.
\end{solution}






\begin{exercise}La fonction tangente hyperbolique est la fonction notée $th$ et définie pour tout réel $x$ par \[th(x)=\dfrac{\e^x-\e^{-x}}{\e^x+\e^{-x}}.\]
\begin{enumerate}
\item Déterminer $\displaystyle \lim_{x \to -\infty}th(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} th(x)$.
\item Justifier que $th$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et que pour tout réel $x$,
\[th'(x)=\dfrac{4}{(\e^x+\e^{-x})^2}.\]
\item En déduire le tableau de variations de $th$.
\item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de la fonction $th$ à l'abscisse 0.
\item Dans un repère orthonormé, tracer l'allure de la courbe $th$ ainsi que sa tangente à l'abscisse .
0.\end{enumerate}\end{exercise}

\begin{solution}\hspace{0pt}
\begin{enumerate}
\item Pour tout réel $x>0$,  $th(x)=\dfrac{\e^x}{\e^x} \times \dfrac{1-\e^{-2x}}{1+\e^{-2x}} = \dfrac{1-\e^{-2x}}{1+\e^{-2x}}$.\\ Or, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\e^{-2x}=0$. Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to +\infty}th(x)=1$.

Par ailleurs, pour tout réel $x<0$, $th(x)=\dfrac{\e^{-x}}{\e^{-x}} \times \dfrac{\e^{2x}-1}{\e^{2x}+1} = \dfrac{\e^{2x}-1}{\e^{2x}+1} $. \\Or, $\displaystyle\lim_{x\to -\infty}\e^{2x}=0$ Ainsi, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}th(x)=-1$.

\item $th$ est un quotient de fonctions dérivables sur $\mathbb{R}$ dont le dénominateur ne s'annule pas. Cette fonction est donc dérivable sur $\mathbb{R}$ et pour tout réel $x$,
\[th'(x)=\dfrac{(\e^x+\e^{-x})(\e^x+\e^{-x})-(\e^x-\e^{-x})(\e^x-\e^{-x})}{(\e^x+\e^{-x})^2}=\dfrac{\e^{2x}+2+\e^{-2x}-(\e^{2x}-2-\e^{-2x}}{(\e^x+\e^{-x})^2}=\dfrac{4}{(\e^x+\e^{-x})^2}.\]
\item $th$ est donc strictement croissante sur $\mathbb{R}$.
\item L'équation de la tangente à la courbe de la fonction $th$ en 0 est $y=th'(0)(x-0)+th(0)$.\\ Or, $th'(0)=\dfrac{4}{(\e^0+\e^0)^2}=1$ et $th(0)=\dfrac{\e^0-\e^0}{\e^0+\e^0}=0$. Ainsi, l'équation de cette tangente est $y=x$.
\item \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\clip (-8,-2) rectangle (8,2);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (15,8);
\draw [thick] (-8,0)--(15,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-8:8,samples=100] plot (\x,{ tanh(\x )});
\draw [very thick, blue,domain=-8:8,samples=100] plot (\x,{ \x });
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}

\end{solution}




\begin{exercise}
On considère la fonction $f:x\mapsto \dfrac{\e^x}{x^2+1}$. Étudier la fonction $f$ (domaine de définition, variation, signe et limites). Esquisser sa courbe représentative dans un repère orthonormé.\end{exercise}

\begin{solution}
On considère la fonction $f:x\mapsto \dfrac{\e^x}{x^2+1}$. La fonction $f$ est définie sur $\mathbb{R}$, son dénominateur n'étant jamais nul. De plus, on a, pour tout réel $x$, $f(x)>0$. $f$ est de plus dérivable et pour tout réel $x$, 
\[ f'(x)= \dfrac{\e^x \times (x^2+1) - \e^x \times 2x}{(x^2+1)^2}=\dfrac{(x-1)^2\,\e^x}{(x^2+1)^2}\geqslant 0.\]

La fonction $f$ est donc strictement croissante sur $\mathbb{R}$ puisque sa dérivée est positive et ne s'annule qu'en un nombre fini de valeurs. La courbe de $f$ a une tangente horizontale en $1$ puisque $f'(1)=0$. Par ailleurs, pour tout réel $x\neq 0$, $f(x)=\dfrac{\e^x}{x^2} \times \dfrac{1}{1+\dfrac{1}{x^2}}$. Or, par croissance comparées, $\displaystyle\lim_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x}{x^2}=+\infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to -\infty} \dfrac{\e^x}{x^2}=0$. $f$ a donc les mêmes limites.

La courbe de la fonction $f$ est la suivante. La tangente horizontale en $1$ est également tracée.


\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=1]
\clip (-3,-1) rectangle (4,4);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (15,8);
\draw [thick] (-8,0)--(15,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-4:4,samples=100] plot (\x,{(exp(\x)/(1+\x*\x)});
\draw [thick, dashed, blue,domain=-4:4,samples=100] plot (\x,{(exp(1)/(2)});

\end{tikzpicture}\end{center}

\end{solution}



\section*{Approfondissement et synthèse}


\begin{exercise}
On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x\neq -1$ par 
\[f(x)=\dfrac{x^2+3x-4}{2x+2}.\]
\begin{enumerate}
\item Étudier la fonction $f$ : variations, signe, limites.
\item Pour tout réel $x\neq -1$, on pose $g(x)=f(x)-\left(\dfrac{1}{2}x+1\right)$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que, pour tout réel $x\neq 2$, $g(x)=-\dfrac{6}{2x+2}$.
\item En déduire $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} g(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} g(x)$. On dit que la droite d'équation $y=\dfrac{1}{2}x+1$ est une asymptote oblique à la courbe de $f$.
\end{enumerate}
\item Dans un même repère orthonormé, tracer la droite d'équation $y=\dfrac{1}{2}x+1$ et la courbe représentative de la fonction $f$.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}$f$ est définie pour tout réel $x\neq-1$.


\paragraph{Etude du signe de $f$}

$2x+2$ s'annule en $x=-1$. $x^2+3x-4$ est un polynôme du second degré dont les racines sont 1 et $-4$. On construit alors le tableau de signe de $f$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
   \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 2.5]{$x$ / 1 ,$2x+2$/1,$x^2+3x-4$/1,$f(x)$/1}{$-\infty$, $-4$, $-1$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, -, ,-,z,+,, +,  }
      \tkzTabLine{, +, z,-,,-,z, +,  }
      \tkzTabLine{, -,z,+,d,-,z, +,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}


\paragraph{Étude des limites}


Pour tout réel $x$ différent de 0 et $-1$
\[f(x)=\dfrac{x^2}{x} \times \dfrac{1+\frac{3}{x}-\dfrac{4}{x^2}}{2+\frac{2}{x}}=x \times  \dfrac{1+\frac{3}{x}-\dfrac{4}{x^2}}{2+\frac{2}{x}}.\]

Or, $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \dfrac{1+\frac{3}{x}-\dfrac{4}{x^2}}{2+\frac{2}{x}}=\dfrac{1}{2}$ et $\displaystyle \lim_{x \to +\infty}x=+\infty$. Ainsi, $\displaystyle \lim_{x\to +\infty}f(x)=+\infty$. De même, $\displaystyle \lim_{x\to -\infty}f(x)=-\infty$.

De plus, $\displaystyle \lim_{x \to (-1)^+} (2x+2)=0^+$ et $\displaystyle \lim_{x \to (-1)^+} (x^2+3x-4)=(-1)^2+3\times(-1)-4=-6$. En appliquant la règle des signes, on a alors $\displaystyle \lim_{x \to (-1)^+}f(x)=-\infty$.  De la même manière, $\displaystyle \lim_{x \to (-1)^-}f(x)=+\infty$.

\paragraph{Étude des variations}

Pour tout réel $x$, on pose $u(x)=x^2+3x-4$ et $v(x)=2x+2$. $u$ et $v$ sont dérivables sur $]-\infty;-1[$ et $]-1;+\infty[$ et $v$ ne s'annule pas sur ces intervalles. $f$ est donc dérivable sur ces intervalles et pour tout réel $x\neq -1$, on a
\[f'(x)=\dfrac{(2x+3)(2x+2)-(x^2+3x-4) \times 2}{(2x+2)^2}=\dfrac{x^2+2x+7}{(2x+2)^2}.\]
Puisque pour tout réel $x\neq -1$, $(2x+2)^2>0$, $f'(x)$ est du signe de $x^2+2x+7$. C'est un polynôme du second degré dont le discriminant vaut $\Delta = 2^2-4 \times 7 \times 1 = -24 >0$. Ainsi, pour tout réel $x\neq 2$, $f'(x)>0$.

\paragraph{Résumé dans un tableau}

On met toutes ces informations dans un tableau et on en profite pour vérifier si le tout est cohérent.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
   \tkzTabInit{$x$ / 1 ,$f'(x)$/1,$f$/2,$f(x)$/1}{$-\infty$, $-4$, $-1$, $1$ ,$+\infty$}
      \tkzTabLine{, ,+,, d, ,+,  }
   \tkzTabVar{-/$-\infty$,R/,+D-/$+\infty$/$-\infty$,R/,+/$+\infty$}
   \tkzTabLine{, -,z,+,d,-,z, +,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}

Pour tout réel $x\neq -1$, 
\[ \dfrac{x^2+3x-4}{2x+2} - \left(\dfrac{1}{2}x+1\right)=\dfrac{x^2+3x-4-\left(\dfrac{1}{2}x+1\right)(2x+2)}{2x+2}.\]
Ainsi,
\[g(x)=\dfrac{x^2+3x-4-x^2-x-2x-2}{2x+2}=-\dfrac{6}{2x+2}\]
Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to +\infty} \left(\dfrac{x^2+3x-4}{2x+2} - \left(\dfrac{1}{2}x+1\right)\right)=0$ et $\displaystyle\lim_{x \to -\infty} \left(\dfrac{x^2+3x-4}{2x+2} - \left(\dfrac{1}{2}x+1\right)\right)=0$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\clip (-8,-8) rectangle (8,8);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (8,8);
\draw [thick] (-8,0)--(8,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-8:-1.01,samples=100] plot (\x,{(\x*\x+3*\x-4)/(2*\x+2)});
\draw [very thick, ocre,domain=-0.99:8,samples=100] plot (\x,{(\x*\x+3*\x-4)/(2*\x+2)});
\draw [very thick, blue,domain=-8:8,samples=100] plot (\x,{\x/2+1});
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{solution}




\begin{exercise}On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x \neq 1$ par $f(x)=\dfrac{x^2}{x-1}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer trois réels $a$, $b$ et $c$ tels que, pour tout réel $x\neq 1$, 
\[f(x)=ax+b+\dfrac{c}{x-1}.\]
\item En déduire que la courbe de $f$ admet une asymptote oblique en $+\infty$ et en $-\infty$ dont on déterminera l'équation.
\end{enumerate}\end{exercise}

\begin{solution}Pour tout réel $x$, 
\[ax+b+\dfrac{c}{x-1}=\dfrac{ax(x-1)+b(x-1)+c}{x-1}=\dfrac{ax^2+(b-a)x+c-b}{x-1}.\]
On cherche donc $a$, $b$ et $c$ tels que $a=1$, $b-a=0$ et $c-b=0$ : on trouve $a=b=1$.\\ Ainsi, pour tout réel $x$, $\dfrac{x^2}{x-1}=x+1+\dfrac{1}{x-1}$.

On a alors $\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)-(x+1))=\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\dfrac{1}{x-1}=0$, et de même en $-\infty$. La droite d'équation $y=x+1$ est asymptote à la courbe de $f$ en $-\infty$ et $+\infty$.\end{solution}




\begin{exercise}On considère la fonction $f : x\mapsto \sqrt{x^2-3x+2}$.
\begin{enumerate}
\item Donner le domaine de définition $D$ de $f$.
\item Déterminer $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x)$ et $\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x)$.
\item Étudier les variations de $f$ sur $D$.
\item Écrire le polynôme $x^2-3x+2$ sous forme canonique.
\item En déduire que la droite d'équation $y=x-\dfrac{3}{2}$ est asymptote à la courbe de $f$ en $+\infty$ et que la droite d'équation $y=\dfrac{3}{2}-x$ est asymptote à la courbe de $f$ en $-\infty$.
\item Tracer l'allure de la courbe de $f$ dans un repère orthonormé.
\end{enumerate}\newpage \end{exercise}

\begin{solution}\hspace{0pt}

\begin{enumerate}
\item $f(x)$ existe si et seulement si $x^2-3x+2\geqslant 0$. Or, $x^2-3x+2$ est un polynôme du second degré dont les racines sont $1$ et $2$. Ainsi, $f$ est définie sur $]-\infty ;1]\cup [2;+\infty[$.
\item Par somme, $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}x^2-3x+2=+\infty$. Par ailleurs, pour tout $x>2$, $x^2-3x+2=x^2\left(1-\dfrac{3}{x}+ \dfrac{2}{x^2}\right)$ et donc $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}x^2-3x+2=+\infty$. Or, $\displaystyle\lim_{X \to + \infty}\sqrt{X}=+\infty$.

Ainsi, $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}f(x)=\displaystyle\lim_{x \to - \infty}f(x)=+\infty$
\item $f$ est dérivable sur $]-\infty;1[$ et $]2;+\infty[$. Pour tout réel $x$ dans l'un de ces intervalles, $f'(x)=\dfrac{2x-3}{2\sqrt{x^2-3x+2}}$ qui est du signe de $2x-3$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
   \tkzTabInit{$x$ / 1 ,$f'(x)$/1,$f$/2}{$-\infty$, $1$, $3/2$, $2$,$+\infty$}
      \tkzTabLine{,-,d,h ,,h,d,+, }
   \tkzTabVar{+/$+\infty$,-H/$0$,-H/$ $,-/$0$,+/$+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}


\item Pour tout réel $x$, $x^2-3x+2 = \left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2-\left(\dfrac{3}{2}\right)^2+2=\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2-\dfrac{1}{4}$.

\item Pour tout réel $x>2$,
\[f(x)=\sqrt{ \left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2-\dfrac{1}{4}}= \sqrt{\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2} \times \sqrt{ 1-\dfrac{1}{4\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2}}.\]
Or, si $x>2$, alors $x-\dfrac{3}{2}>0$ et donc $\sqrt{\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2}=x-\dfrac{3}{2}$. Ainsi, pour tout $x>2$,
\[f(x)-\left(x-\dfrac{3}{2}\right) = \sqrt{ 1-\dfrac{1}{4\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2}}-1.\]
On a donc $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(f(x)-\left(x-\dfrac{3}{2}\right)\right)=0$. La droite d'équation $y=x-\dfrac{3}{2}$ est asymptote à la courbe de $f$ en $+\infty$.

Par ailleurs, pour tout $x<1$, $x-\dfrac{3}{2}<0$ et donc $\sqrt{\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2}=\dfrac{3}{2}-x$. Ainsi, pour tout $x<1$,
\[f(x)-\left(\dfrac{3}{2}-x\right) = \sqrt{ 1-\dfrac{1}{4\left(x-\dfrac{3}{2}\right)^2}}-1.\]
On a donc $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\left(f(x)-\left(\dfrac{3}{2}-x\right)\right)=0$. La droite d'équation $y=\dfrac{3}{2}-x$ est asymptote à la courbe de $f$ en $-\infty$.

\item \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\clip (-2,-1) rectangle (5,4);
\draw [thin, dotted] (-8,-8) grid (8,8);
\draw [thick] (-8,0)--(8,0);
\draw [thick] (0,-8) -- (0,8);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(0,1);
\draw [very thick,->,>=latex] (0,0)--(1,0);
\draw [very thick, ocre,domain=-8:0.99,samples=100] plot (\x,{sqrt(\x*\x-3*\x+2)});
\draw [very thick, ocre,domain=2.01:5,samples=100] plot (\x,{sqrt(\x*\x-3*\x+2)});
\draw [thin, dashed, blue,domain=-8:8,samples=100] plot (\x,{\x -3/2});
\draw [thin, dashed, blue,domain=-8:8,samples=100] plot (\x,{ 3/2-\x});
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{enumerate}


\end{solution}




\begin{exercise}[subtitle={(Antilles - Guyane 2019)}]
Soit $a$ et $b$ deux réels. On considère une fonction $f$ définie pour tout réel $x$ sur $[0;+\infty[$ par
\[f(x)=\dfrac{a}{1+\e^{-bx}}.\]
La courbe $C_f$ représentant la fonction $f$ dans un repère orthogonal est donnée ci-dessous. Cette courbe passe par le point $A(0\, ;\, 0,5)$.
La tangente à la courbe $C_f$ au point $A$ passe par le point $B(10\,;\,1)$.
\vskip10pt
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\begin{axis}[height=8cm,width=15cm,axis x line=bottom,axis y line = left, grid=major, ymin = 0, ymax = 1.2,]
\addplot expression[domain=0:20, mark=none]{1/(1+exp(-0.2*x))};
\node at (axis cs:10,1) {$\times$};
\node at (axis cs:0,0.5) {$\times$};
\node [below right]  at (axis cs:0,0.5)  {$A$};
\node [above right]  at (axis cs:10,1)  {$B$};
\draw (axis cs:0,0.5) -- (axis cs:10,1);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vskip10pt
\begin{enumerate}
\item Déterminer graphiquement $f(0)$ et $f'(0)$.
\item Justifier que $a=1$.
\item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $[0;+\infty[$ et on note $f'$ sa fonction dérivée. Vérifier que pour tout réel $x\geqslant 0$
\[f'(x)=\dfrac{b\e^{-bx}}{(1+\e^{-bx})^2}.\]
\item En utilisant les données de l'énoncé, déterminer $b$.
\end{enumerate}

\paragraph{Partie B}	

La proportion d'individus qui possèdent un certain type d'équipement dans une 
population est modélisée par la fonction $p$ définie sur $[0;+\infty[$ par
\[p(x)=\dfrac{1}{1+\e^{-0,2x}}.\]
Le réel $x$ représente le temps écoulé, en années, depuis le 1er janvier 2020.\\
Le nombre $p(x)$ modélise la proportion d'individus équipés après $x$ années.\\
Ainsi, pour ce modèle, $p(0)$ est la proportion d'individus équipés au 1er janvier 2020, $p(3,5)$ est la proportion d'individus équipés au milieu de l'année 2023.
\vskip10pt
\begin{enumerate}
\item Quelle est, pour ce modèle, la proportion d'individus équipés au 1er janvier.
2030 ? On en donnera une valeur arrondie au centième.
\item \begin{enumerate}
\item Déterminer le sens de variations de la fonction $p$ sur $[0;+\infty[$.
\item Montrer que pour tout réel $x\geqslant 0$, $p(x) <1$. En revenant au contexte étudié, ce résultat vous semble-t-il cohérent ?
\item  Déterminer $\displaystyle\lim_{x \to + \infty}p(x)$ Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\end{exercise}

\begin{solution}\hspace{0pt}

\textbf{Partie A}
\begin{enumerate}
\item  Puisque la courbe de $f$ passe par le point de coordonnées $(0\, ;\, 0,5)$, on a donc $f(0)=0,5$. Par ailleurs, $f'(0)$ est le coefficient directeur de la tangente à la courbe de $f$ en 0. Cette tangente est la droite $(AB)$, dont le coefficient directeur vaut 
\[ \dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\dfrac{1-0,5}{10-0}=\dfrac{0,5}{10}=0,05.\]
On a donc $f'(0)=0,05$.

\item D'après la lecture graphique, $f(0)=0,5$. Or, d'après l'expression de $f(x)$, on a
\[ f(0)= \dfrac{a}{1+\e^{-b \times 0}}=\dfrac{a}{1+\e^0}=\dfrac{a}{1+1}=\dfrac{a}{2}.\]
Ainsi, $\dfrac{a}{2}=0,5$, et donc $a=2\times 0,5 = 1$.

\item Pour tout réel $x$, on pose $u(x)=1+\e^{-bx}$. $u$ est dérivable et pour tout réel $x$, $u'(x)=-b\e^{-bx}$. Or, $f=\dfrac{1}{u}$. Ainsi, $f'=-\dfrac{u'}{u^2}$ et donc, pour tout réel $x$,
\[f'(x)=- \dfrac{-b\e^{-bx}}{(1+\e^{-bx})^2}=\dfrac{b\e^{-bx}}{(1+\e^{-bx})^2}\]
Attention, aux deux signes "-" !.

\item D'après la lecture graphique, $f'(0)=0,05$. Or, d'après l'expression de $f'$, 
\[ f'(0)=\dfrac{b\e^{-b\times 0}}{(1+\e^{-b \times 0})^2}=\dfrac{b\e^0}{(1+\e^0)^2}=\dfrac{b}{(1+1)^2}=\dfrac{b}{4}\]
Ainsi, $\dfrac{b}{4}=0,05$ et donc $b=0,05 \times 4=0,2$.

\end{enumerate}

\textbf{Partie B}	

\begin{enumerate}
\item $p(10)=\dfrac{1}{1+\e^{-0,2 \times 10}}\simeq 0,88$. La proportion d'individus équipés au 1er janvier 2030 est d'environ 0,88 (soit 88\% de la population totale).

\item \begin{enumerate}
\item D'après la partie $A$, $p$ est dérivable sur $[0;+\infty[$ et pour tout réel $x>0$, $p'(x)=\dfrac{0,2\e^{-0,2x}}{(1+\e^{-0,2x})^2}$. Or, une exponentielle étant toujours strictement positive, on a, pour tout réel $x$, $p'(x)>0$. La fonction $p$ est donc strictement croissante.

\item Pour tout réel $x\geqslant 0$, $\e^{-0,2x} > 0$ et donc $1+\e^{-0,2x} > 1$. En appliquant la fonction inverse qui est décroissante sur $]0;+\infty[$, on obtient alors $\dfrac{1}{1+\e^{-0,2x}} < 1$. Ce résultat est cohérent : une proportion ne peut dépasser 1.

\item Puisque $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\e^{-0.2x}=0$, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}p(x)=1$. A terme, tous les individus possèderont l'équipement étudié ici.
\end{enumerate}\end{enumerate}
\end{solution}





\begin{exercise}[subtitle={(Amérique du Sud 2018)}]\hspace{0pt}
Lorsque la queue d'un lézard des murailles casse, elle repousse toute seule en une soixantaine de
jours.

Lors de la repousse, on modélise la longueur en centimètres de la queue du lézard en fonction du
nombre de jours. Cette longueur est modélisée par la fonction $f$ définie sur $[0\,;\,+\infty [$ par :
\[f(x)=10 \e^{u(x)}\]
où $u$ est la fonction définie sur $[0\,;\,+\infty [$ par :
\[u(x)=-\exp\left(2-\dfrac{x}{10}\right)\]
où $\exp$ désigne la fonction exponentielle.

On admet que les fonctions $u$ et $f$ sont dérivables sur $[0\,;\,+\infty [$ et on note $u'$ et $f'$ leurs fonctions dérivées respectives.

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Vérifier que pour tout réel $x$ positif, on a
\[u'(x)=-\dfrac{1}{10}u(x).\]
\item En déduire que pour tout réel positif $x$, on a 
\[f'(x)= -u(x) \e^{u(x)} .\]
\item Quel est le sens de variations de la fonction $f$ sur $[0\,;\,+\infty [$ ?\end{enumerate}
\vskip10pt
\item \begin{enumerate}
\item Calculer $f(20)$. En déduire une estimation, arrondie au millimètre, de la longueur de la queue du lézard après vingt jours de repousse.
\vskip5pt
\item Déterminer $\displaystyle \lim_{x\to + \infty} u(x)$ et en déduire $\displaystyle \lim_{x \to + \infty} f(x)$.
\vskip5pt
\item Selon cette modélisation, la queue du lézard peut-elle mesurer 11 cm ?\end{enumerate}
\vskip10pt
\item On souhaite déterminer au bout de combien de jours la vitesse de croissance est maximale.
On admet que la vitesse de croissance au bout de $x$ jours est donnée par $f'(x)$.
On admet que la fonction dérivée $f'$ est dérivable sur $[0\,;\,+\infty [$, on note $f''$ la fonction dérivée de $f'$ et on admet que, pour tout réel $x$ positif :
\[f''(x)=\dfrac{1}{10}u(x)\, \e^{u(x)}(1+u(x)).\]
 \begin{enumerate}
 \item Déterminer les variations de $f'$ sur $[0\,;\,+\infty [$.
 \vskip5pt
\item En déduire au bout de combien de jours la vitesse de croissance de la longueur de la queue du lézard est maximale.\end{enumerate}\end{enumerate}\end{exercise}



\begin{solution}\hspace{10pt}
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item On a $u=\exp(v)$ où $v:x\mapsto 2-\dfrac{x}{10}$. Pour tout réel $x$ positif, on a
\[u'(x)=v'(x)\times \exp(v(x)) =-\dfrac{1}{10}\exp(v(x)) =  -\dfrac{1}{10}u(x).\]
\item Pour tout réel positif $x$, on a 
\[f'(x)= 10u'(x) \e^{u(x)} = 10 \times \left( -\dfrac{1}{10}u(x)\e^{u(x)} \right)=-u(x)\e^{u(x)} .\]
\item Pour tout réel $x$, $\e^{u(x)}>0$ et $-u(x)=\exp\left(2-\dfrac{x}{10}\right)>0$. $f$ est donc strictement croissante sur $[0;+\infty[$.\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item $f(20) = \dfrac{10}{e}\simeq 3.7$. Après 20 jours de repousse, la queue du lézard mesure environ 3.7 cm.
\item On a $\displaystyle \lim_{x\to + \infty}\left(2-\dfrac{x}{10}\right)=-\infty$ et $\displaystyle \lim_{X\to - \infty}\e^X=0$ $. Ainsi, \displaystyle \lim_{x\to + \infty} u(x)=0$ et donc $\displaystyle \lim_{x \to + \infty} f(x) = 10\e^0=10$.
\item La fonction $f$ est croissante et sa limite en $+\infty$ vaut 10. Elle ne peut donc atteindre 11. La queue du lézard ne peut pas atteindre 11cm selon cette modélisation.\end{enumerate}
\item \begin{enumerate} \item Pour tout réel $x$, $\e^{u(x)}>0$ et $\dfrac{1}{10}u(x)<0$. $f''$ est donc du signe opposé à celui de $(1+u(x))$. Or
 \[1+u(x) \leqslant 0 \Leftrightarrow  1- \exp\left(2-\dfrac{x}{10}\right) \leqslant 0 \Leftrightarrow 1 \leqslant \exp\left(2-\dfrac{x}{10}\right)\]
 et donc
 \[ 1+u(x) \leqslant 0 \Leftrightarrow 0 \leqslant 2-\dfrac{x}{10} \Leftrightarrow 20 \geqslant x.\]
 
 Ainsi, $f''(x)$ est positive sur $[0;20] $ et négative sur $[20;+\infty[$. $f'$ est donc croissante sur $[0;20]$ et décroissante sur $[20;+\infty[$. 

\item La vitesse de croissance de la longueur de la queue du lézard est maximale au bout de 20 jours.
\end{enumerate}
\end{enumerate}\end{solution}


\chapter{Corrigés}


\printsolutions[headings={false} ]

\end{document}